\documentclass[twocolumn]{ujarticle}
 
\usepackage{NLP}
\usepackage{url}

\title{\textbf{言語処理学会年次大会用スタイルファイルの利用例}}

\author{
\begin{tabular}{c@{\ \ \ }cc}
京都 一郎 &
\begin{minipage}{8.3zw}
  \begin{center}
    左京 二郎
  \end{center}
\end{minipage} &
吉田 三郎 \\[3pt]
\multicolumn{3}{c}{東北大学 情報科学研究科} \\
\vspace{-4ex}
\end{tabular}}
\date{\texttt{\{kyoto, sakyo, yoshida\}@ecei.tohoku.ac.jp}}

\begin{document}
\maketitle

\section{はじめに}
%TODO: 。→ .
Sequence-to-sequenceニューラルネットモデル（以下Seq2seqと表記する。）を用いた発話文生成手法が様々な研究で成功を収めている（vinyal, context ,要cite） 。
（てかほとんどdiversity-promotingと同じだな）
Seq2seqは（メリットの説明）。
しかし、


パタン１
現状
問題点
成果

パタン２
やったこと
現状
問題点



\section{Seq2Seq応答文生成モデル}
本研究で使用する学習モデルである、Seq2seq発話文生成モデル（要cite）について図hogeを用いて概略を説明する。
入力文のベクトル化された単語系列をRecurrent Neural Network（RNN）でエンコードし、入力文全体のベクトルを作成する。エンコードされたベクトルをRNN言語モデルの中間層の重みとし、応答文を生成する。

% 入力の単語集合$(x_1, \ldots, x_T)$と出力の単語集合$(y_1, \ldots, y_{T′})$が与えられたとき、以下の式を用いて文を生成する。
% 
% $$h_t = LSTM(h_{t-1}, x_{t})$$
% $$y_t = W^{yh}h_t$$
% $$p(y_1, \ldots, y_{T′}|x_1, \ldots, x_T) = \prod_{t=1}^{T′}p(y_t | v, y_1, \ldots, y_{t-1})$$

%TODO: 図number
%TODO: そもそもこれいるか？

\section{提案手法}
本研究では連想とみなした単語の対（連想単語対）を利用して発話対をフィルターし、連想された発話対（連想発話対）を取得する。
%本研究では連想発話対を連想単語対を利用して取得する。連想単語対は

\subsection{連想単語対の取得}
本研究では係り受けのパス中に含まれる内容語（名詞・動詞・形容詞）の共起を利用し連想単語対を作成する。（なぜ？）
図（要ref）に連想単語対を取得する手法の概要を示す。はじめに、webから大規模にクロールした文書集合に対してCabocha（要cite）を用いて係り受け解析を行う。
節に含まれる内容語と係り受け先の節に含まれる内容語を１つのペアとし、これを連想単語対とする。

しかしこの方法では $（雨、する）$[雨が発生する]における``する''のような、どの単語とも共起しやすい単語が含まれる場合や、$（二日酔い、ロキソニン）$[二日酔いにはロキソニンが効く]における``ロキソニン''といった極めて限定的な単語が含まれる場合でも、連想単語とみなしてしまう。
そこで本研究では、このような問題に対処するために $PMI^{2}$（要cite）のスコアを用いてランキングを行う。$PMI^2$は自己相互情報量（PMI）における２単語の出現確率を２乗したもので、以下の式で表される:

$$PMI^{2} = \frac{P(x, y)^2}{P(x)P(y)}$$

ここで$P(x, y)$は単語$x$と$y$の同時確率、$P(x)$と$P(y)$はそれぞれ単語$x$と$y$の出現確率である。
$PMI^{2}$は、自己相互情報量のように汎用的な単語との共起時のスコアを低くすることができ、同時確率を２乗することで、限定的な単語を含んだため同時確率が非常に大きくなった単語対のスコアも低くすることができると予想される。
%（限定的な単語云々カンヌン）非常に強い共起を滑らかにすることができる。
本研究では、単語$x$に対する$PMI^{2}$のスコア上位200件を、単語$x$の連想単語とし、そのペアを連想単語対とする。

\subsection{連想発話対の取得}
連想単語対$（x, y）$と発話対$（A, B）$があった場合、本研究では$A$の発話文中に単語$x$を含み、$B$の応答文中に単語$y$を含む場合のみ、発話対$（A, B）$を単語$x$における連想単語対とする。ただし、応答文$B$中に単語$x$が含まれている場合は、単語$x$に対する話題（会話？）が広がっていないとみなし、連想単語対としない。


\section{実験}

\subsection{実験設定}
本研究ではTwitter上におけるreply先・reply元を発話対とみなした対話コーパスを用いて実験を行う。
学習モデルは上述したSeq2seq発話文生成モデルを使用し、2種の学習データを用意して比較する。
なお、本研究では試験的な試みということで、コーパスをフィルタするための連想元単語$x$を日常生活に関係する出来事や役割を表す名詞（仕事や医者、台風など）24種に限定した。（表を作る 全部述べる必要あるのか？）
Twitter上で集めた約8,860万の発話対の内\footnote{本研究では、発話対に含まれる文の長さを5文字以上30文字以下に限定した。情報量の無い文と学習しきれない文を排除するためである。}、ランダムに取得した50万文を学習データ1とし、上記24種を利用して対話コーパスからフィルタした約20万文と学習データ1からランダム取得したに30万文を合わせたものを学習データ2として、以下の手順で評価実験を行った\footnote{Seq2seqモデル学習時のパラメータは、単語ベクトルの次元: 1024、LSTMの層: 2、バッチサイズ: 64、Dropout率: 0.2: 勾配クリッピングの上限: 5.0とした。また最適化手法はAdamを利用し、学習率は5e-4とした。}。

%TODO: テストデータの量は？いつテストデータの話をするの？

\subsection{実験1: 文の情報量}
``だよね''や``それな''といった曖昧で情報量の無い応答は会話の広がりに貢献しないと考える。この実験では各学習データで学習したモデルが、情報量のある文を生成しているかを確認する。本研究では文の情報量を文に使用される単語集合の平均自己情報量\footnote{$-\sum_{w \in S}p(w)\log p(w)$。ここでw$w$は単語を$S$は文中の単語集合を指す。}と定義し、平均自己情報量の閾値を変化させたときの生成応答数を確認する。また、情報量の無い生成文は会話の広がりを評価する実験においてノイズになると考え（なぜ？要説明）、以降の実験ではある閾値以上の生成応答文のみを評価する。

\subsubsection{実験2: 文の破綻率}
生成された文が意味的に破綻しているかどうかを確認する。対話の破綻の定義は先行研究として東中らの研究があるが（説明する必要あるか？）、本研究ではかんたんに判断する（なぜ？あと言い方がひどい）
yahooクラウドソーシング\footnote{\url{http://crowdsourcing.yahoo.co.jp/}}を利用し、生成文が発話文を見たときに直感的に意味が理解できるかを２択で判断する。
%TODO: 対話破綻検出の論文を織り込むかそうでないか

\subsubsection{タスク3: 会話の広がり}
実験2で意味が理解できた発話対のみで、yahooクラウドソーシングにて会話の広がりがあるかどうかを判断してもらう。
%TODO: どんなふうに会話の広がりを判定してもらうのか


\subsection{実験結果}

\subsubsection{タスク1: 文の情報量}

\subsubsection{タスク2: 文の破綻率}

\subsubsection{タスク3: 会話の広がり}

\section{おわりに}

おわりにを書く．


% 参考文献
\bibliographystyle{jplain}

\end{document}
